%---------------------------------------------------------------
\chapter{Návrh řešení}
\label{ch:navrh}
%---------------------------------------------------------------

Tato kapitola popisuje návrh webového systému SwimAth pro automatickou analýzu plavecké techniky z~videa.
Nejprve definujeme požadavky na~systém, poté představíme celkovou architekturu a~návrh jednotlivých komponent.
Strojové učení a~biomechanická analýza jsou rámovány jako softwarové komponenty systému --- jejich návrh je popsán v~sekcích~\ref{sec:ml_pipeline_navrh} až~\ref{sec:diskuse_alternativ}.

%===============================================================
% SW SEKCE (jádro práce pro softwarové inženýrství)
%===============================================================

\section{Požadavky na systém}
\label{sec:pozadavky}

% TODO: Detailní specifikace požadavků

\subsection{Funkční požadavky}

% TODO: Tabulka FR-01 až FR-nn
% FR-01: Nahrání videa (MP4/MOV, max 60s, max 500 MB)
% FR-02: Výběr úrovně plavce (dítě / pokročilý)
% FR-03: Výběr pohledu kamery (side / front / underwater)
% FR-04: Výběr plaveckého stylu (kraul / znak / prsa / motýlek)
% FR-05: Asynchronní zpracování videa s real-time progress
% FR-06: Zobrazení biomechanických metrik
% FR-07: Zobrazení skóre techniky 0–100
% FR-08: Detekce a zobrazení konkrétních chyb
% FR-09: Personalizovaná doporučení ke zlepšení
% FR-10: Video přehrávač s overlay pózy
% FR-11: Export výsledků (JSON, PDF)
% FR-12: Historie analýz

\subsection{Nefunkční požadavky}

% TODO: Tabulka NFR-01 až NFR-nn
% NFR-01: Výkon — zpracování 30s videa do 5 minut
% NFR-02: Škálovatelnost — podpora minimálně 10 souběžných analýz
% NFR-03: Bezpečnost — GDPR compliance, validace vstupů, CORS
% NFR-04: Dostupnost — graceful degradation při výpadku ML modelu
% NFR-05: Udržovatelnost — modulární architektura, >80% test coverage
% NFR-06: Přenositelnost — Docker kontejnerizace

\subsection{Aktéři a use cases}

% TODO: Use case diagram (TikZ/pgfplots figure)
% Aktéři: Plavec, Trenér, Systém (ML pipeline)
% Hlavní use cases: Upload videa, Sledování průběhu, Zobrazení výsledků, Prohlížení historie

\section{Architektura systému}
\label{sec:architektura}

% TODO: Detailní popis architektury

\subsection{Přehled architektury}

% TODO: C4 Context diagram (figure) — systém, uživatel, externí závislosti
% TODO: C4 Container diagram (figure) — Frontend, API, Worker, DB, Redis, File Storage

% TODO: Textový popis:
% - Vue.js 3 frontend (Vite, Tailwind CSS, Pinia)
% - FastAPI backend (REST API + WebSocket)
% - Celery workers (ML inference)
% - Redis (task queue, cache)
% - PostgreSQL (persistentní data)
% - File Storage (videa, modely, referenční šablony)

\subsection{Komponentový diagram}

% TODO: C4 Component diagram pro backend (figure)
% Komponenty: API Router, Upload Handler, Analysis Service, ML Pipeline, Reference Manager,
%              Feedback Generator, WebSocket Manager, DB Access Layer

\subsection{Sekvenční diagram --- upload flow}

% TODO: Sekvenční diagram (TikZ figure)
% 1. Uživatel → Frontend: nahrání videa + parametry
% 2. Frontend → API: POST /api/upload (multipart)
% 3. API → File Storage: uložení videa
% 4. API → DB: vytvoření záznamu Analysis(status=processing)
% 5. API → Celery: spuštění tasku analyze_video
% 6. API → Frontend: {task_id, status: processing}
% 7. Frontend ↔ API: WebSocket /ws/progress/{task_id}
% 8. Worker: pose estimation → ragdoll → biomechanics → DTW → feedback
% 9. Worker → DB: update Analysis(status=completed, metrics, feedback)
% 10. API → Frontend: WS {progress: 100, stage: done}
% 11. Frontend: redirect na /analysis/{id}

\section{Návrh API}
\label{sec:navrh_api}

% TODO: Detailní návrh REST API

\subsection{REST endpointy}

% TODO: Tabulka endpointů
% | Metoda | Cesta                    | Popis                          | Auth |
% |--------|--------------------------|--------------------------------|------|
% | POST   | /api/upload              | Nahrání videa + parametry      | ne   |
% | GET    | /api/analysis/{id}       | Výsledky analýzy               | ne   |
% | GET    | /api/analysis/{id}/poses | Keypoint data pro vizualizaci  | ne   |
% | GET    | /api/history             | Seznam analýz                  | ne   |
% | DELETE | /api/analysis/{id}       | Smazání analýzy + videa        | ne   |
% | WS     | /ws/progress/{task_id}   | Real-time progress             | ne   |

\subsection{WebSocket protokol}

% TODO: Definice zpráv
% Server → Client: {progress: int, stage: string, message: string}
% Stages: uploading, extracting, pose_estimation, biomechanics, comparing, generating_feedback, done, error

\subsection{Datové formáty}

% TODO: Pydantic modely pro request/response (listing)
% UploadRequest, AnalysisResponse, MetricsResponse, DeviationResponse, FeedbackResponse

\section{Datový model}
\label{sec:datovy_model}

% TODO: ER diagram (TikZ figure)
% Tabulky: Analysis, Metrics, Deviations, Feedback, ReferenceTemplate
% Vztahy: Analysis 1:N Deviations, Analysis 1:1 Metrics, Analysis 1:N Feedback

% TODO: PostgreSQL schéma (listing)
% - analyses: id, created_at, video_path, skill_level, camera_view, swim_style, status, progress, overall_score
% - metrics: id, analysis_id (FK), metric_name, value, unit, optimal_min, optimal_max
% - deviations: id, analysis_id (FK), body_part, metric, actual, reference, severity, feedback_text
% - reference_templates: id, skill_level, swim_style, camera_view, template_path, variance_path, created_at

% TODO: Alembic migrace — verzování schématu

\section{Asynchronní zpracování}
\label{sec:async}

% TODO: Detailní popis async pipeline

\subsection{Celery + Redis}

% TODO: Task lifecycle diagram (figure)
% PENDING → STARTED → (PROGRESS updates) → SUCCESS / FAILURE
% Retry strategie: max 3 retries, exponential backoff
% Dead letter queue pro neúspěšné tasky

\subsection{Task orchestrace}

% TODO: Popis Celery tasku analyze_video:
% 1. Validace a předzpracování videa
% 2. Extrakce framů
% 3. Detekce plavce (bounding box)
% 4. Pose estimation (batched ONNX inference)
% 5. Ragdoll filtering
% 6. Extrakce biomechanických metrik
% 7. Segmentace záběrů
% 8. DTW porovnání s referenční šablonou
% 9. Generování zpětné vazby
% 10. Uložení výsledků do DB
% Progress update po každém kroku přes Redis pub/sub → WebSocket

\section{Bezpečnost a ochrana dat}
\label{sec:bezpecnost}

% TODO: GDPR a bezpečnostní opatření

% Validace vstupů:
% - Video: kontrola formátu (MP4/MOV), max velikost (500 MB), max délka (60s)
% - Parametry: enum validace (skill_level, camera_view, swim_style)
% - Rate limiting: max 10 uploadů za hodinu per IP

% GDPR videí:
% - Videa ukládána s UUID názvem (bez osobních údajů v cestě)
% - Automatické smazání videí po N dnech (configurable retention policy)
% - Možnost okamžitého smazání uživatelem (DELETE endpoint)
% - Pose data (keypoints) anonymní — neobsahují obličej ani identifikační údaje

% CORS:
% - Povolené originy definované v konfiguraci
% - Strict CORS policy v produkci

% Další:
% - HTTPS v produkci
% - Input sanitization proti path traversal (video upload)
% - Validace video obsahu (ne jen přípony)

%===============================================================
% NÁVRH ML PIPELINE JAKO SW KOMPONENTY
%===============================================================

\section{Návrh ML pipeline}
\label{sec:ml_pipeline_navrh}

% TODO: Popis ML pipeline jako softwarové komponenty
% - Strategy pattern pro výběr PE modelu (MediaPipe / RTMPose / ViTPose)
% - Factory pattern pro vytváření analyzérů podle stylu a pohledu
% - Pipeline pattern pro orchestraci kroků (PE → ragdoll → metrics → DTW → feedback)
% - Observer pattern pro progress notification
% - Error handling: graceful degradation při selhání PE na jednotlivém framu

\section{Výběr modelu pro odhad pózy}
\label{sec:vyber_modelu}

Na~základě rešerše HPE architektur (sekce~\ref{subsec:pe_architektury}) a~plavecky-specifických přístupů (sekce~\ref{subsec:pe_plavani}) systém využívá dva kandidátní modely: RTMPose-m~\cite{jiang2023rtmpose} a~ViTPose-B~\cite{xu2022vitpose}. Oba modely budou benchmarkovány na~datasetu SwimXYZ a~výsledný model zvolen na~základě experimentů v~kapitole~\ref{ch:experimenty}. MediaPipe/BlazePose~\cite{blazepose2020} slouží jako baseline pro srovnání s~prototypovou implementací.

RTMPose-m dosahuje 75,8\,\% AP na~COCO při 430+ FPS na~GPU, což splňuje požadavky na~real-time zpracování videa. ViTPose-B dosahuje srovnatelné přesnosti (75,8\,\% AP) s~výrazně lepšími vlastnostmi pro fine-tuning díky Vision Transformer backbone předtrénovanému na~rozsáhlých datasetech. Fiche et~al.~\cite{fiche2023swimxyz} demonstrovali fine-tuning ViTPose-L na~SwimXYZ s~nárůstem PCK@10 z~67\,\% na~85\,\% po~pouhých 5~epochách, což potvrzuje schopnost transfer learningu překlenout domain gap mezi suchozemskými a~plaveckými daty.

\subsection{Strategie fine-tuningu}
\label{subsec:finetune_strategie}

Fine-tuning předtrénovaných modelů na~plavecká data využívá dvoustupňový postup popsaný v~sekci~\ref{subsubsec:transfer_learning}:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Fáze~1 --- trénink výstupní hlavy} (3~epochy): Backbone (ViT encoder nebo CSPNeXt) je zmražen, trénuje se pouze keypoint head s~learning rate $10^{-3}$. Výstupní vrstva je nahrazena novou pro 48~keypointů (SwimXYZ Base formát místo 17~COCO keypointů). Tato fáze rychle adaptuje výstupní vrstvu na~nový skelet plavce, aniž by narušila naučené vizuální reprezentace.

    \item \textbf{Fáze~2 --- celý model} (5--10~epoch): Odmrazí se celý model. Backbone se trénuje s~$10$--$100\times$ nižším learning rate než hlava ($10^{-5}$), čímž se zabraňuje catastrophic forgetting~\cite{yosinski2014transferable}. Celý model se jemně doladí na~plaveckou doménu --- model se učí vizuální příznaky specifické pro vodní prostředí (reflexy, bubliny, horizontální poloha těla).
\end{enumerate}

\subsection{Příprava datasetu pro fine-tuning}

SwimXYZ anotace ve~formátu CSV je nutné převést do~COCO JSON formátu, který vyžaduje framework MMPose. Konverze zahrnuje extrakci framů z~videí do~jednotlivých snímků, přeformátování 48 keypointů do~COCO konvence (\texttt{[x, y, visibility]} pro každý kloub) a~výpočet bounding boxů z~viditelných keypointů. Rozdělení na~trénovací a~validační sadu odpovídá splitu používanému pro klasifikátor (70/15/15 na~úrovni sekvencí).

\subsection{Augmentace pro odhad pózy}

Standardní augmentační pipeline pro top-down pose estimation zahrnuje horizontální zrcadlení (s~prohozením levých a~pravých keypointů), náhodnou transformaci bounding boxu (škálování, rotace, translace) a~barevné perturbace (jas, kontrast, saturace). Pro plaveckou doménu se doplňuje Gaussovské rozostření simulující podvodní optické podmínky a~CoarseDropout simulující okluze bublinami.

\subsection{Evaluační metriky}

Evaluace fine-tunovaného modelu používá PCK (\textit{Percentage of Correct Keypoints}) při prazích 5\,\% a~10\,\% normalizační délky (konzistentně s~experimenty Fiche et~al.~\cite{fiche2023swimxyz}) a~COCO AP (průměrná přesnost přes~prahové hodnoty OKS $0{,}50$:$0{,}95$). Cross-view evaluace (trénink na~side-view, test na~front-view) měří míru generalizace modelu napříč pohledy kamery.

\subsection{Export modelu}

Finální model se exportuje do~formátu ONNX pro produkční inferenci ve~webové aplikaci, čímž se eliminuje závislost na~trénovacím frameworku (MMPose/PyTorch) při nasazení.

\section{Ragdoll constraints}
\label{sec:ragdoll}
% TODO: Post-processing vrstva po pose estimation
% - Limity rotace kloubů (loket 0-150°, koleno 0-170°, atd.)
% - Filtrování fyzikálně nemožných póz (artefakty z okluzí, reflexů)
% - Temporální vyhlazení (výkyvy mezi framy)
% - Detekce záměny levá/pravá strana
% - Důležitost pro podvodní záběry

\section{Biomechanické metriky}
\label{sec:metriky}

Systém extrahuje z~odhadnutých keypointů sadu biomechanických metrik, které kvantifikují kvalitu techniky kraulu. Metriky jsou rozděleny do~šesti kategorií: kloubové úhly, parametry záběrového cyklu, rotace trupu, koordinace paží, symetrie a~pozice těla (\textit{streamline}). Pro každou metriku jsou definovány optimální rozsahy odděleně pro dvě úrovně plavců.

\subsection{Úrovně plavců}
\label{subsec:urovne}

Systém rozlišuje dvě úrovně plavců:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Dítě} (8--14 let) --- rostoucí organismus, kratší končetiny, nezralá motorická koordinace. Biomechanické prahy vycházejí z~pediatrické literatury~\cite{jerszynski2013,barbosa2019,santos2023}.
    \item \textbf{Pokročilý} (15+ let) --- dospělý plavec, od rekreačního po závodní úroveň. Biomechanické prahy vycházejí z~literatury pro dospělé plavce různých úrovní~\cite{schnitzler2021,chollet2000,maglischo2003}.
\end{enumerate}

Kategorie \uv{dítě} je definována věkem a~vychází z~pediatrické plavecké literatury --- biomechanické prahy nelze jednoduše odvodit z~procenta světového rekordu kvůli vývojovým rozdílům v~antropometrii a~motorické koordinaci. Dolní hranice 8~let odpovídá minimálnímu věku pro systematický nácvik techniky (Jerszyński et~al.~\cite{jerszynski2013} zahrnovali děti od~8~let). Horní hranice 14~let přibližně odpovídá PHV (\textit{peak height velocity}) --- přechodu na~dospělou biomechaniku. Kategorie \uv{pokročilý} pokrývá celé spektrum dospělých plavců --- rozsahy metrik odpovídají unii hodnot pro rekreační i~závodní plavce, čímž se minimalizují falešně pozitivní detekce u~začátečníků při zachování výpovědní hodnoty pro pokročilejší plavce.

S~rostoucí úrovní se zpřísňují tolerance odchylek od~optimálního rozsahu: pro úhel loktu dítě $\pm 25°$, pokročilý $\pm 15°$; pro ostatní kloubové úhly (rameno, koleno, kyčel, body alignment) dítě $\pm 30°$, pokročilý $\pm 15°$. Širší tolerance pro děti reflektují vyšší variabilitu pohybu rostoucího organismu a~nedostatek pediatrických 3D kinematických dat (viz níže).

\subsection{Kloubové úhly}
\label{subsec:kloubove_uhly}

Kloubové úhly se počítají jako úhel tří keypointů v~rovině, kde prostřední bod je vrchol úhlu (vertex). Z~bočního pohledu kamery poskytují informaci o~technice záběru, kopání a~pozici těla.

\paragraph{Úhel loktu.} Měří se mezi ramenem, loktem a~zápěstím. Protože optimální úhel loktu se výrazně liší podle fáze záběru, systém ho hodnotí odděleně pro každou fázi cyklu. Při vstupu ruky do~vody (\textit{catch}) by paže měla být téměř natažená ($140$--$170°$). Během propulzní fáze (\textit{pull-through}) nastává maximální flexe --- při správné technice \textit{high elbow catch} přibližně $80$--$100°$~\cite{maglischo2003}. Ve~fázi \textit{push} se loket opět natahuje ($120$--$175°$ u~pokročilých plavců), čímž se maximalizuje délka propulzní dráhy~\cite{cappaert1996}. Při přenosu paže nad vodou (\textit{recovery}) by loket měl zůstat výše než zápěstí ($80$--$120°$). Virag et~al.~\cite{virag2014} zjistili, že \textit{dropped elbow} je nejčastější biomechanická chyba kraulu --- vyskytuje se u~$61{,}3\,\%$ ramen při \textit{pull-through} a~u~$53{,}2\,\%$ při \textit{recovery}, a~to i~u~elitních závodních plavců. U~dětí (8--14 let) jsou rozsahy výrazně širší --- Jerszyński et~al.~\cite{jerszynski2013} měřili minimální úhel loktu pod vodou u~11 začínajících dětí (8--13 let) a~pozorovali hodnoty 130--156° (front crawl), což naznačuje, že děti nedosahují \textit{high elbow catch} srovnatelného s~dospělými. Protože per-phase hodnocení závisí na~správné detekci fáze záběru, systém pro každý záběr počítá \textit{phase confidence} skóre; při nízké spolehlivosti detekce fáze se per-phase metriky potlačí a~reportují se pouze celkové agregáty (celkový DTW, $SR$, body roll).

\paragraph{Úhel kolene.} Měří se mezi kyčlí, kolenem a~kotníkem. Efektivní kop vychází z~kyčlí s~téměř nataženou nohou ($150$--$180°$). Přílišné ohýbání kolene ($<130°$) indikuje neefektivní \uv{šlapací} kop, který zvyšuje odpor~\cite{maglischo2003}.

\paragraph{Úhel kyčle.} Měří se mezi ramenem, kyčlí a~kolenem. Hodnota blízká $180°$ značí horizontální polohu těla s~nízkým odporem.

\paragraph{Pozice vstupu ruky.} Virag et~al.~\cite{virag2014} identifikovali nesprávnou pozici vstupu ruky jako chybu s~prevalencí $45{,}2\,\%$. Ruka by měla vstupovat do~vody vpředu před ramenem, laterálně od~hlavy a~mediálně od~ramene. Detekuje se jako normalizovaná vzdálenost zápěstí od~osy ramene při vstupu do~vody. Překřížení středové osy těla (\textit{crossover entry}) zvyšuje riziko impingementu ramene.

\subsection{Parametry záběrového cyklu}
\label{subsec:stroke_params}

\paragraph{Frekvence záběru ($SR$).} Počet kompletních záběrových cyklů za minutu, detekovaný z~periodicity trajektorie zápěstí. Chollet et~al.~\cite{chollet2000} měřili $SR$ u~tří skupin plavců: nejlepší dosahovali $49{,}5 \pm 4{,}3$ cyklů/min při tempu 100\,m, nejslabší $44{,}8 \pm 4{,}6$. Schnitzler et~al.~\cite{schnitzler2021} potvrdili u~závodních plavců při maximálním tempu $54{,}1 \pm 4{,}0$ cyklů/min. Rozsah $SR$ pro pokročilé plavce (30--65 cyklů/min) je záměrně široký, protože dospělí plavci adaptují frekvenci záběru dramaticky podle závodní vzdálenosti --- od~56--67 cyklů/min při sprintu 50\,m po~35--48 při 1500\,m~\cite{staunton2025}.

\paragraph{Délka záběru ($SL$).} Vzdálenost uražená za jeden cyklus, počítaná jako $SL = v / SR$. Pokročilí plavci udržují $SL > 2{,}0$\,m i~při vysoké frekvenci, zatímco děti typicky dosahují $1{,}0$--$2{,}0$\,m~\cite{barbosa2019,santos2023}. Santos et~al.~\cite{santos2023} a~Barbosa et~al.~\cite{barbosa2019} uvádějí $SL$ $1{,}55$--$1{,}93$\,m u~dětí 11--13 let --- kratší $SL$ odpovídá kratším končetinám a~nižší síle záběru, přičemž děti kompenzují vyšším $SR$. V~literatuře se rovněž používá \textit{Stroke Index} ($SI = v \times SL$) jako míra efektivity, avšak výpočet vyžaduje absolutní rychlost plavce, kterou z~videa bez kalibrace kamery nelze spolehlivě určit. SI proto v~systému neimplementujeme. Obdobně $SL = v / SR$ vyžaduje absolutní rychlost --- bez kalibrace kamery nebo uživatelského vstupu (délka bazénu a~čas úseku) se $SL$ nehodnotí.

\subsection{Rotace trupu}
\label{subsec:rotace}

Rotace trupu kolem podélné osy těla (\textit{body roll}) je klíčová pro efektivitu kraulu. Psycharakis a~Sanders~\cite{psycharakis2010} v~přehledovém článku shrnuli, že ramena se rotují výrazně více než kyčle: celkový rozsah rotace ramen (ze strany na stranu) u~národních plavců činí $106{,}6 \pm 8{,}4°$, zatímco rotace kyčlí pouze $50{,}4 \pm 12{,}3°$. Virag et~al.~\cite{virag2014} doporučují optimální rotaci přibližně $45°$ na každou stranu --- hodnoty výrazně nižší nebo vyšší jsou považovány za chybu. Zajímavým zjištěním je, že rychlejší plavci rotují rameny méně ($P < 0{,}05$), což naznačuje, že rotace je primárně funkcí individuální techniky a~ne nutně indikátorem úrovně~\cite{psycharakis2010}.

\subsection{Koordinace paží --- Index of Coordination}
\label{subsec:idc}

Index of Coordination (IdC) definovaný Cholletem et~al.~\cite{chollet2000} měří časový vztah mezi propulzními fázemi levé a~pravé paže vyjádřený jako procento záběrového cyklu. Záporný IdC (\textit{catch-up}) znamená mezeru v~propulzi, nulový IdC (\textit{opposition}) hladké navázání a~kladný IdC (\textit{superposition}) překryv propulzních fází. Chollet et~al.~\cite{chollet2000} zjistili, že IdC roste s~rychlostí ($-7{,}6\,\%$ při tempu 800\,m vs.\ $-0{,}9\,\%$ při sprintu 50\,m) i~s~úrovní plavce ($-6{,}07\,\%$ u~nejslabších vs.\ $-1{,}76\,\%$ u~nejlepších). Pouze nejlepší plavci dosahují superpozice ($+2{,}53\,\%$) při sprintu. Schnitzler et~al.~\cite{schnitzler2021} a~Matsuda et~al.~\cite{matsuda2014} tyto výsledky potvrdili a~rozšířili na další úrovně plavců.

\subsection{Přehled metrik a~prahů}

Tabulka~\ref{tab:metriky_prahy} shrnuje primární metriky s~optimálními rozsahy pro každou úroveň plavce. Hodnoty vycházejí z~výše citované literatury a~slouží jako základ pro pravidlový systém detekce chyb.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Optimální rozsahy primárních biomechanických metrik pro dvě úrovně plavců kraulu. Tolerance odchylek pro úhel loktu: dítě $\pm 25°$, pokročilý $\pm 15°$; pro ostatní kloubové úhly: dítě $\pm 30°$, pokročilý $\pm 15°$. Metriky označené~$\dagger$ mají prahy pro děti odvozeny extrapolací z~dospělé literatury (pediatrická 3D kinematická data neexistují).}
\label{tab:metriky_prahy}
\small
\begin{tabular}{llcc}
\toprule
\textbf{Metrika} & \textbf{Jednotka} & \textbf{Dítě} & \textbf{Pokročilý} \\
\midrule
Úhel loktu --- catch & $°$ & 100--170 & 130--170 \\
Úhel loktu --- pull-through & $°$ & 80--160 & 80--120 \\
Úhel loktu --- push & $°$ & 80--170 & 120--175 \\
Úhel loktu --- recovery & $°$ & 50--160 & 70--130 \\
Úhel ramene$^\dagger$ & $°$ & 110--180 & 130--180 \\
Úhel kolene (kop)$^\dagger$ & $°$ & 120--180 & 140--180 \\
Úhel kyčle (streamline)$^\dagger$ & $°$ & 130--180 & 150--180 \\
Rotace ramen (per side) & $°$ & 10--60 & 30--55 \\
Body alignment$^\dagger$ & $°$ & 140--180 & 160--180 \\
Frekvence záběru & cykly/min & 40--60 & 30--65 \\
Hand entry position$^\dagger$ & norm. & 0,1--1,2 & 0,3--0,9 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Sekundární biomechanické metriky (implementace ve~druhé fázi). Metriky označené~$\dagger$ mají prahy pro děti odvozeny extrapolací.}
\label{tab:metriky_sekundarni}
\small
\begin{tabular}{llcc}
\toprule
\textbf{Metrika} & \textbf{Jednotka} & \textbf{Dítě} & \textbf{Pokročilý} \\
\midrule
Délka záběru ($SL$) & m/cyklus & 1,0--2,0 & 1,5--2,6 \\
Index of Coordination & \% & nehodnotí se\textsuperscript{*} & $-8$ až $+5$ \\
Asymetrie kloubů (L/R)$^\dagger$ & $°$ & $< 30$ & $< 15$ \\
Asymetrie body roll$^\dagger$ & $°$ & $< 25$ & $< 12$ \\
Rotace kyčlí (per side)$^\dagger$ & $°$ & 5--40 & 15--35 \\
\bottomrule
\end{tabular}

\smallskip
\noindent\textsuperscript{*} IdC se pro kategorii dítě nevyhodnocuje --- koordinace paží je u~dětí nezralá a~vysoce variabilní (SD 6--9\,\%), absolutní hodnota nemá výpovědní hodnotu. Hodnotí se pouze konzistence ($\sigma_{\mathrm{IdC}}$ napříč cykly). Morais et~al.~\cite{morais2021review} v~přehledovém článku potvrzují, že IdC u~dětí vykazuje vysokou variabilitu.
\end{table}

Odchylky od~optimálního rozsahu jsou klasifikovány do~tří úrovní závažnosti: \textit{minor} (odchylka menší než polovina tolerance), \textit{moderate} (odchylka v~rámci tolerance) a~\textit{severe} (odchylka přesahuje toleranci). Tento systém umožňuje generovat odstupňovanou zpětnou vazbu --- dítě dostává upozornění pouze na~závažné odchylky, zatímco pokročilý plavec je informován i~o~drobných nedostatcích.

\paragraph{Korelační struktura metrik.} Některé metriky sdílejí společný failure mode --- jedno biomechanické selhání generuje dvě detekované chyby. Úhel kyčle a~body alignment jsou geometricky vázány (pokles kyčlí způsobí odchylku v~obou metrikách), asymetrie body roll kauzálně ovlivňuje asymetrii kloubových úhlů, a~úhel ramene je mechanicky svázán s~úhlem loktu při \textit{catch}. U~redundantních párů systém reportuje primární metriku a~sekundární uvádí jako doplňkovou informaci. Dále systém implementuje kombinovaná pravidla (\textit{combined rules}): současný výskyt \textit{crossover entry} a~\textit{dropped elbow} (asociace $P = 0{,}009$, Virag et~al.~\cite{virag2014}) zvyšuje závažnost a~identifikuje společnou příčinu; nedostatečný body roll ($< 25°$ per side) v~kombinaci s~nízkou flexí loktu při \textit{catch} ($< 120°$) se reportuje jako jeden problém s~rotací trupu jakožto příčinou.

\paragraph{Limitace pediatrických prahů.} Pro kategorii \uv{dítě} existují přímá kinematická data pouze pro úhel loktu~\cite{jerszynski2013} a~stroke parametry $SR$/$SL$~\cite{barbosa2019,santos2023}. U~ostatních metrik (rameno, koleno, kyčel, body alignment, hand entry, body roll) jsou prahy odvozeny extrapolací z~dospělé literatury s~rozšířenou tolerancí $\pm 30°$. Pediatrická 3D kinematická data pro tyto metriky v~současnosti neexistují~\cite{psycharakis2010}. Jerszyński et~al.~\cite{jerszynski2013} ($n=11$) zahrnují pouze začátečníky --- vzorek nereprezentuje celé spektrum 8--14 let (chybí talentovaní dětští plavci s~vyspělou technikou). Kategorie dítě proto funguje jako \textit{conservative estimation mode}: široké tolerance minimalizují falešně pozitivní detekce za~cenu nižšího recall, přičemž systém identifikuje pouze výrazné odchylky. Validace na~dětské populaci je nezbytná a~je součástí plánovaného experimentálního protokolu (kapitola~\ref{ch:experimenty}).

\paragraph{Plánovaná validace.} Precision a~recall detekce chyb budou validovány pomocí expert annotation protokolu (2~nezávislí trenéři, minimálně 50~záběrů, 7~typů chyb dle Virag et~al.~\cite{virag2014}) s~vyhodnocením inter-rater reliability (Cohen's $\kappa$). Pro metriky s~extrapolovanými prahy (kategorie dítě) bude provedena threshold sensitivity analysis --- posun prahu o~$\pm 10°$ a~vyhodnocení podílu záběrů se~změněnou klasifikací. Detaily protokolu jsou uvedeny v~kapitole~\ref{ch:experimenty}.

Pravidlový systém metrik doplňuje DTW porovnání s~referenční šablonou (sekce~\ref{sec:porovnavaci_metoda}). Metriky poskytují interpretovatelnou zpětnou vazbu o~konkrétních chybách (\uv{loket o~15° nízko při záběru}), zatímco DTW skóre kvantifikuje celkovou podobnost techniky s~referencí a~lokalizuje odchylky temporálně i~per-joint. Kloub s~nadprůměrným DTW cost a~současně detekovanou chybou z~pravidlového systému získává vysokou prioritu pro zpětnou vazbu.

\subsection{Limitace 2D projekce}
\label{subsec:limitace_2d}

Všechny metriky jsou počítány z~2D keypointů, tedy z~projekce trojrozměrného pohybu do~roviny kamery. To přináší systematické zkreslení závislé na~pohledu kamery. Z~bočního pohledu jsou dobře měřitelné úhly v~sagitální rovině (loket, koleno, kyčel), avšak rotace trupu je viditelná pouze jako vertikální posuv ramen, nikoli jako skutečný úhel rotace. Naopak z~frontálního pohledu je spolehlivě měřitelná rotace trupu a~symetrie, ale úhel loktu při podvodním záběru probíhá převážně v~sagitální rovině a~jeho frontální projekce měří odlišnou veličinu.

Podvodní záběry navíc trpí refrakcí na~rozhraní voda/vzduch, která deformuje pozice keypointů, a~vyšší chybovostí pose estimation kvůli bublinám a~nízkému kontrastu. Systém proto pro každou kombinaci pohledu a~metriky rozlišuje, zda je metrika primární (spolehlivá z~daného pohledu), sekundární (orientační) nebo nedostupná. Metriky s~nízkým confidence skóre z~pose estimation nejsou hodnoceny.

\section{Referenční systém}
\label{sec:referencni_system}

Referenční systém definuje \uv{ideální} průběh pohybu, se kterým se technika analyzovaného plavce porovnává. Referenční šablony jsou konstruovány zvlášť pro kombinace plaveckého stylu, pohledu kamery a~úrovně plavce.

\subsection{Segmentace záběrů}

Před porovnáním je nutné kontinuální sekvenci keypointů rozdělit na jednotlivé záběrové cykly. Segmentace se provádí detekcí periodického signálu --- typicky vertikální pozice ruky nebo úhel ramene, které vykazují výraznou periodicitu. Každý detekovaný cyklus odpovídá jednomu kompletnímu záběru (catch $\rightarrow$ pull $\rightarrow$ push $\rightarrow$ recovery).

Segmentace je nezbytná, protože DTW funguje optimálně na sekvencích srovnatelné délky. Porovnávání celých kol (stovky záběrů) by vedlo k~neúměrné výpočetní zátěži a~ztrátě lokální informace o~jednotlivých záběrech.

\subsection{Konstrukce referenčních šablon}

Referenční šablony se generují z~dat datasetu SwimXYZ metodou DTW Barycenter Averaging (DBA)~\cite{petitjean2011dba}. Tato metoda iterativně zpřesňuje průměrnou sekvenci --- v~každé iteraci zarovná všechny trénovací záběry pomocí DTW k~aktuální šabloně a~vypočte vážený průměr zarovnaných bodů. Výsledkem je šablona, která reprezentuje typický průběh pohybu dané skupiny a~zachovává temporální strukturu záběru.

Pro každou kombinaci úrovně (dítě, pokročilý), stylu (kraul, znak, prsa, motýlek) a~pohledu kamery (boční, přední, podvodní) se generuje samostatná šablona. Spolu se~šablonou se ukládá per-frame, per-joint směrodatná odchylka (\textit{variance envelope}) z~trénovacích záběrů zarovnaných k~šabloně, která umožňuje kontextualizovat per-joint DTW cost jako z-skóre vůči populační variabilitě.

\section{Porovnávací metoda}
\label{sec:porovnavaci_metoda}

Jádrem analýzy techniky je porovnání segmentovaných záběrů plavce s~referenční šablonou. Tato sekce zdůvodňuje volbu konkrétní konfigurace porovnávací metody.

\subsection{Volba DTW-D}

Pro porovnávání trajektorií kloubů používáme DTW-D (\textit{dependent} multivariate DTW) se~sdíleným warping path pro všechny klouby současně~\cite{shokoohi2017}. Alternativou by byl přístup DTW-I, kde se pro každý kloub hledá nezávislé zarovnání.

DTW-D volíme proto, že koordinace mezi klouby je při plavání biomechanicky významná --- rameno, loket a~zápěstí se pohybují jako kinematický řetězec a~jejich vzájemné časování je součástí správné techniky. DTW-I by mohlo zarovnat loket do~fáze \textit{pull}, zatímco rameno do~fáze \textit{recovery}, což je biomechanicky nesmyslné. Společný warping path tuto konzistenci vynucuje.

\subsection{Volba Sakoe-Chiba constraintu}
\label{subsec:sakoe_chiba}

Warping path omezujeme Sakoe-Chiba bandem~\cite{sakoe1978} s~šířkou $r$ nastavenou na přibližně 15\,\% délky segmentovaného záběru. Tato volba je motivována následujícími důvody:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Výpočetní efektivita.} Constraint snižuje složitost z~$O(N^2)$ na $O(N \cdot r)$. Pro typický záběr o~délce 200 framů a~$r = 30$ se počet vyhodnocených buněk snižuje ze~40\,000 na přibližně 6\,000.

    \item \textbf{Prevence patologických zarovnání.} Bez omezení může DTW namapovat celou fázi \textit{catch} na jediný frame reference, což zkresluje výslednou vzdálenost a~znemožňuje lokalizaci chyb.

    \item \textbf{Rovnoměrná variabilita záběru.} Plavecký záběr je periodický pohyb, jehož jednotlivé fáze (catch, pull, push, recovery) vykazují přibližně srovnatelnou variabilitu tempa. Rovnoměrný band Sakoe-Chiba tomuto charakteru odpovídá.

    \item \textbf{Jednoduchost a~reprodukovatelnost.} Sakoe-Chiba band má jediný hyperparametr~$r$, jehož vliv lze snadno vyhodnotit citlivostní analýzou (viz kapitola~\ref{ch:experimenty}).
\end{enumerate}

\paragraph{Proč ne Itakura parallelogram.}
Itakura parallelogram je užší na krajích sekvence a~širší uprostřed, což implicitně předpokládá, že variabilita tempa je největší ve~středních fázích pohybu. Při plavání tomu tak není --- plavec může mít rychlejší \textit{catch} a~pomalejší \textit{recovery} nebo naopak. Itakura by nespravedlivě omezil legitimní variabilitu na přechodech mezi fázemi záběru.

\paragraph{Proč ne Weighted DTW.}
Weighted DTW (WDTW) nahrazuje pevný cutoff měkkou penalizací za~vzdálenost od~diagonály. Ačkoli je teoreticky elegantnější, přidává hyperparametr pro tvar váhové funkce bez jasného benefitu oproti Sakoe-Chiba bandu. V~biomechanické literatuře je Sakoe-Chiba standardem, což usnadňuje srovnatelnost výsledků.

\subsection{Předzpracování}

Před výpočtem DTW se provádějí dva kroky:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Butterworth low-pass filtr} odstraňuje vysokofrekvenční šum z~pose estimation (třes keypointů mezi framy). DTW páruje všechny body včetně šumu, a~proto je filtrace nezbytná pro kvalitu zarovnání.
    \item \textbf{Z-normalizace} jednotlivých kloubových trajektorií zajišťuje, že se porovnává tvar pohybu, nikoli absolutní úhly. Dva plavci se stejnou technikou, ale odlišnou flexibilitou, tak dostanou srovnatelné DTW vzdálenosti.
\end{itemize}

Z-normalizace je vědomé designové rozhodnutí s~explicitním trade-off: odstraňuje amplitudový signál potřebný pro detekci absolutních odchylek. Plavec s~loktem na~$85°$ (správná technika) a~plavec s~loktem na~$140°$ (\textit{dropped elbow}) mají po~z-normalizaci identické trajektorie, pokud je temporální tvar stejný. DTW komponenta proto nemůže detekovat absolutní odchylky od~biomechanických norem --- tuto roli přebírá pravidlový systém, který operuje na~nenormalizovaných datech (sekce~\ref{sec:metriky}). Pro budoucí práci navrhujeme hybrid normalizaci, která normalizuje temporální osu (min-max), ale zachovává amplitudu kloubových úhlů.

\subsection{Lokalizace chyb a~skóre}

DTW warping path umožňuje pro každý kloub určit jeho příspěvek k~celkové DTW vzdálenosti (\textit{per-joint cost}). Klouby s~nadprůměrným příspěvkem jsou identifikovány jako problematické a~mapovány na konkrétní biomechanické chyby (např. \uv{levý loket o~13° níže při záběru než reference}). Pro fázovou lokalizaci se warping path zpětně mapuje na fáze referenční šablony a~per-joint cost se rozloží na příspěvky jednotlivých fází (\textit{per-phase cost}), čímž systém identifikuje, zda je odchylka lokalizována např.\ ve~fázi \textit{pull} nebo \textit{recovery}.

Celková DTW vzdálenost je normalizována na skóre 0--100: maximum (skóre 0) odpovídá 95.~percentilu DTW vzdáleností z~trénovací sady (empirický strop, nikoli teoretické maximum), minimum (skóre 100) odpovídá nulové vzdálenosti. Formálně: $\text{skóre} = \max(0,\; 100 \times (1 - d_{\text{DTW}} / p_{95}))$, kde $p_{95}$ je 95.~percentil trénovacích vzdáleností. Prahy pro hodnocení (výborný, dobrý, k~zlepšení) jsou definovány zvlášť pro každou úroveň plavce --- dítě má vyšší toleranci odchylek než pokročilý plavec (viz sekce~\ref{sec:metriky}).

\subsection{Proč ne jiné metody}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Euklidovská vzdálenost} --- vyžaduje přesně zarovnané sekvence stejné délky. Jakýkoli rozdíl v~tempu záběru vede k~chybnému porovnání odpovídajících fází, proto slouží pouze jako baseline.
    \item \textbf{Longest Common Subsequence (LCSS)} --- přeskakuje nepárované body, čímž je robustnější vůči šumu, ale ztrácí informaci o~amplitudě odchylek. Pro zpětnou vazbu typu \uv{loket o~X° níže} je kvantifikace amplitudy nezbytná.
\end{itemize}

\section{Klasifikace plaveckého stylu}
\label{sec:klasifikace_stylu}

Automatická klasifikace plaveckého stylu je prvním krokem analytického pipeline --- před analýzou techniky je nutné určit, který ze~čtyř stylů (kraul, znak, prsa, motýlek) plavec provádí, aby se zvolila odpovídající referenční šablona a~sada biomechanických pravidel.

\subsection{Formulace problému}

Vstupem klasifikátoru je sekvence keypointů o~rozměru $N \times K \times 3$, kde $N$ je počet snímků (délka okna), $K$ počet kloubů a~3 dimenze odpovídají souřadnicím $(x, y, z)$. Výstupem je jedna ze~čtyř tříd plaveckého stylu. Sekvence keypointů jsou před klasifikací normalizovány z-normalizací per-joint, čímž se eliminuje závislost na absolutní pozici a~velikosti plavce.

\subsection{Zvolená architektura: BiLSTM s~attention}
\label{subsec:bilstm_attention}

Na základě rešerše metod klasifikace časových řad (sekce~\ref{subsec:klasifikace_casovych_rad}) volíme architekturu BiLSTM s~attention poolingem. Tato volba je motivována následujícími důvody:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Temporální charakter dat.} Trajektorie kloubů jsou inherentně sekvenční --- pořadí fází záběru nese klíčovou diskriminativní informaci. Rekurentní sítě modelují temporální závislosti přirozeněji než konvoluční přístupy.

    \item \textbf{Obousměrné zpracování.} Klasifikace je offline úloha --- celá sekvence je k~dispozici najednou. BiLSTM zpracovává sekvenci v~obou směrech, čímž každý časový krok má kontext z~celého záběru. To je důležité zejména pro rozlišení stylů s~podobným začátkem pohybu (např. kraul vs.\ znak v~rané fázi \textit{catch}).

    \item \textbf{Interpretovatelnost přes attention.} Attention mechanismus~\cite{bahdanau2015attention} přiřazuje váhy jednotlivým časovým krokům, čímž identifikuje, které fáze záběru jsou pro klasifikaci rozhodující. Vizualizace attention vah umožňuje ověřit, že model se rozhoduje na základě biomechanicky relevantních fází.

    \item \textbf{Efektivita pro daný rozsah úlohy.} Čtyři třídy se zásadně odlišují v~průběhu pohybu (symetrický vs.\ alternující, horizontální vs.\ vertikální vlnění). Složitější architektury (Transformer, InceptionTime) nepřinášejí pro takto odlišné třídy měřitelný benefit.
\end{enumerate}

Hyperparametry architektury --- hidden size, počet vrstev, dropout rate a~typ attention (additivní Bahdanau vs.\ dot-product) --- budou určeny experimentálně v~kapitole~\ref{ch:experimenty}. Vstupní sekvence keypointů o~rozměru $N \times K \times 3$ se před vstupem do~sítě linearizuje na $N \times (K \cdot 3)$.

\subsection{Zdůvodnění výběru vůči alternativám}

\paragraph{GRU místo LSTM.}
GRU má méně parametrů a~rychlejší trénink, avšak na delších sekvencích může mít omezenější expresivitu. GRU bude porovnán jako ablační experiment v~kapitole~\ref{ch:experimenty}.

\paragraph{Temporal Convolutional Network.}
TCN~\cite{bai2018tcn} reprezentuje zásadně odlišný přístup --- konvoluční místo rekurentního. Dilatované konvoluce efektivně zachycují temporální vzory a~jsou plně paralelizovatelné. TCN bude porovnán jako non-recurrent baseline, čímž experiment srovná dva odlišné principy modelování sekvencí (rekurence vs.\ konvoluce).

\paragraph{ROCKET/MiniROCKET.}
Přes špičkové výsledky na benchmarcích neposkytuje přístup založený na náhodných konvolučních jádrech per-phase interpretaci potřebnou pro lokalizaci biomechanických chyb (viz sekce~\ref{subsubsec:rocket}).

\paragraph{Transformer.}
Self-attention mechanismus modeluje globální závislosti, avšak za~cenu kvadratické složitosti a~potřeby většího objemu trénovacích dat. Pro krátké sekvence ($N = 32$ framů) a~čtyři dobře separovatelné třídy je Transformer zbytečně složitá architektura.

\subsection{Tréninková pipeline klasifikátoru}
\label{subsec:treninkov_pipeline}

Tato sekce specifikuje konkrétní trénovací konfiguraci pro klasifikátor plaveckého stylu --- volby předzpracování, augmentace, optimalizace a~evaluace vycházejí z~obecných principů popsaných v~sekci~\ref{subsec:metodologie_treninku}.

\subsubsection{Příprava dat}

Dataset SwimXYZ se dělí na trénovací (70\,\%), validační (15\,\%) a~testovací (15\,\%) sadu na úrovni celých video sekvencí (nikoli framů ani sliding windows), čímž se zabraňuje úniku temporální informace mezi sadami. Rozdělení je deterministické (seed~42) a~identické pro všechny experimenty.

Z~každé sekvence se generují vstupní okna klouzavým oknem o~délce $N = 32$ framů. Pro trénovací sadu se používá stride~16 (50\,\% překryv), čímž se přibližně zdvojnásobí počet trénovacích vzorků. Pro validační a~testovací sadu se používá stride~1, aby se model vyhodnotil na~všech možných fázích záběru.

Vstupní data se normalizují per-joint z-normalizací (rovnice~\ref{eq:z_norm}) --- průměr a~směrodatná odchylka se počítají výhradně z~trénovací sady. Normalizační statistiky se ukládají jako součást modelu pro použití při inferenci na~nových datech.

\subsubsection{Augmentace}

Augmentace se aplikuje výhradně na~trénovací data. Zvolené techniky cílí na~překlenutí domain gap mezi syntetickými daty SwimXYZ a~reálnými záběry:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Gaussovský šum} ($\sigma = 0{,}02$) --- přidání náhodného šumu k~souřadnicím kloubů simuluje lokalizační nepřesnost pose estimation modelu na~reálných záběrech, kde šum vzniká okluzemi, reflexy a~nízkou kvalitou vstupního obrazu.
    \item \textbf{Horizontální zrcadlení} --- prohození levých a~pravých kloubů s~negací horizontální souřadnice efektivně zdvojnásobuje dataset. Kraul a~znak jsou bilaterálně symetrické styly, kde záběr levou a~pravou paží je zrcadlovým obrazem.
    \item \textbf{Time warping} ($\sigma = 0{,}2$) --- nelineární deformace časové osy pomocí kubické interpolace simuluje přirozenou variabilitu tempa záběru --- plavec může provést fázi \textit{catch} rychleji a~\textit{recovery} pomaleji nebo naopak.
\end{itemize}

\subsubsection{Tréninková konfigurace}

Volba hyperparametrů tréninku vychází z~principů popsaných v~sekci~\ref{subsubsec:optimalizace}:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Optimizer:} AdamW~\cite{loshchilov2019adamw} s~learning rate $10^{-3}$ a~weight decay $10^{-4}$.
    \item \textbf{LR scheduling:} Lineární warmup 5~epoch (lr z~$10^{-5}$ na~$10^{-3}$), poté kosínusové žíhání~\cite{loshchilov2017sgdr} k~minimu $10^{-6}$.
    \item \textbf{Regularizace:} Dropout $0{,}3$ mezi LSTM vrstvami a~před klasifikační hlavou; gradient clipping $\|\hat{g}\| \leq 1{,}0$; layer normalization~\cite{ba2016layernorm} na~vstupu do~LSTM.
    \item \textbf{Early stopping:} Monitorování validační chyby s~patience~10 a~minimálním zlepšením $\delta = 10^{-4}$. Model z~epochy s~nejvyšší validační přesností se ukládá jako finální~\cite{prechelt1998earlystopping}.
    \item \textbf{Mixed precision:} Trénink s~automatickou smíšenou přesností (AMP)~\cite{micikevicius2018mixedprecision} na~GPU NVIDIA RTX~3060 (12\,GB VRAM).
    \item \textbf{Loss funkce:} Cross-entropy loss --- standardní volba pro vícerozměrnou klasifikaci.
\end{itemize}

\subsubsection{Evaluace a~reprodukovatelnost}

Evaluace klasifikátoru zahrnuje celkovou přesnost (\textit{accuracy}), per-class přesnost, recall, F1 skóre a~konfuzní matici. Balanced accuracy se používá jako primární metrika pro případ nerovnoměrného zastoupení stylů. Každý experiment je opakován 3$\times$ s~různými random seedy (42, 123, 999) a~výsledky se reportují jako $\mu \pm \sigma$. Průběh tréninku (loss, accuracy, learning rate, gradient normy) se loguje do~TensorBoard pro vizuální inspekci a~zpětnou analýzu.

\subsection{Experimentální plán}
\label{subsec:exp_plan_klasifikace}

Srovnání architektur bude provedeno v~kapitole~\ref{ch:experimenty}. Pro zajištění korektního porovnání sdílejí všechny experimenty identické podmínky: stejné rozdělení dat, normalizační statistiky, optimizer, scheduling a~počet epoch (nebo early stopping se~stejnými parametry).

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Plán experimentů klasifikace plaveckého stylu. Kontrolní podmínky: AdamW ($\mathrm{lr} = 10^{-3}$), warmup 5~epoch + cosine annealing, gradient clipping $1{,}0$, early stopping patience~10, seed $\{42, 123, 999\}$.}
\label{tab:exp_plan}
\small
\begin{tabular}{clccl}
\toprule
\textbf{\#} & \textbf{Model} & \textbf{Bidir.} & \textbf{Attention} & \textbf{Poznámka} \\
\midrule
EXP-01 & BiLSTM  & ano & ano & navrhovaný model \\
EXP-02 & LSTM    & ne  & ano & ablace: bez bidirectional \\
EXP-03 & BiGRU   & ano & ano & ablace: GRU buňka \\
EXP-04 & BiLSTM  & ano & ne  & ablace: bez attention \\
EXP-05 & TCN     & --- & ne  & non-recurrent baseline \\
EXP-06 & BiLSTM  & ano & ano & $N = 16$ framů \\
EXP-07 & BiLSTM  & ano & ano & $N = 64$ framů \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Experimenty EXP-01 až EXP-05 srovnávají architektury při fixní délce sekvence ($N = 32$). EXP-06 a~EXP-07 testují citlivost na~délku vstupního okna. Doplňkové experimenty zahrnují vliv augmentace (trénink s~augmentací vs.~bez ní) a~cross-domain transfer (trénink na~SwimXYZ, evaluace na~reálných videích autora).

\section{Diskuse alternativních přístupů}
\label{sec:diskuse_alternativ}

Jak bylo popsáno v~rešerši (sekce~\ref{subsec:feedback_llm}), poslední dobou se objevují práce kombinující biomechanickou analýzu s~velkými jazykovými modely pro generování zpětné vazby: Comendant~\cite{comendant2024} pro plavání, Talking Tennis~\cite{talha2025} pro tenis, BoxingPro~\cite{boxingpro2024} pro box. Tyto přístupy nabízejí flexibilnější a~přirozenější zpětnou vazbu než pravidlové systémy. Tato práce se přesto rozhodla pro pravidlový systém doplněný ML modely z~následujících důvodů:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Závislost na externích API.} LLM přístupy vyžadují volání API třetích stran (OpenAI, Anthropic), což představuje single point of failure. Výpadek API nebo změna cenové politiky by znemožnily fungování systému. Pravidlový systém funguje plně offline bez externích závislostí.

    \item \textbf{Nedeterministické výstupy.} Stejný biomechanický vstup může při opakovaném volání LLM generovat odlišnou zpětnou vazbu. Pro systém určený k~měření pokroku plavce v~čase je konzistence výstupů nezbytná --- plavec musí mít jistotu, že zlepšení skóre odráží reálnou změnu techniky, nikoli stochastičnost modelu.

    \item \textbf{Reprodukovatelnost experimentů.} Vyhodnocení kvality zpětné vazby v~kapitole~\ref{ch:experimenty} vyžaduje reprodukovatelné výstupy. U~LLM je reprodukovatelnost obtížná --- model se může měnit mezi verzemi API bez kontroly autora systému.

    \item \textbf{Latence a~náklady.} API volání přidává stovky milisekund až sekundy latence na každý dotaz a~generuje průběžné náklady. Pro systém zpracovávající desítky záběrů na~video jsou kumulativní náklady a~latence relevantní.

    \item \textbf{Kontrola obsahu.} Pravidlový systém generuje zpětnou vazbu na~základě explicitně definovaných pravidel odvozených z~biomechanické literatury. Každé doporučení lze zpětně vysledovat ke~konkrétnímu pravidlu a~zdroji. U~LLM je obsah zpětné vazby řízen parametry modelu, které autor systému nekontroluje --- existuje riziko biomechanicky nesprávných doporučení.
\end{enumerate}

\paragraph{Trade-offs zvoleného přístupu.}
Pravidlový systém má vlastní omezení: rigidní formulace zpětné vazby (šablonové věty místo přirozeného jazyka), nutnost explicitně definovat pravidla pro každý typ chyby a~omezená schopnost kombinovat pozorování do~komplexního vyhodnocení. LLM přístup by v~těchto aspektech vynikal --- generování plynulého textu, syntéza více pozorování do~koherentního hodnocení a~adaptace stylu komunikace podle úrovně plavce. Pro budoucí práci je LLM přístup diskutován jako rozšíření, nikoli náhrada --- LLM by mohl sloužit jako prezentační vrstva nad deterministickým pravidlovým jádrem, čímž by se zachovala reprodukovatelnost analýzy při zlepšení kvality komunikace.
