%% SwimAth — Diplomová práce
%% Návrh a implementace webového systému pro automatickou analýzu plavecké techniky z videa
%% Autor: Bc. Vít Vagner
%% Kompilace: xelatex main.tex && bibtex main && xelatex main.tex && xelatex main.tex

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% CLASS OPTIONS
% language: czech/english/slovak
% thesis type: bachelor/master/dissertation
% electronic (oneside) or printed (twoside)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[czech,master,twoside]{ctufit-thesis}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% FILL IN THIS INFORMATION
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\ctufittitle{Návrh a~implementace webového systému pro automatickou analýzu plavecké techniky z~videa}
\ctufitauthorfull{Bc.~Vít Vagner}
\ctufitauthorsurnames{Vagner}
\ctufitauthorgivennames{Vít}
\ctufitsupervisor{TODO}  % TODO: doplnit vedoucího (musí mít Ph.D.)
\ctufitdepartment{Katedra softwarového inženýrství}  % TODO: ověřit katedru
\ctufitprogram{Informatika}
\ctufitspecialisation{Softwarové inženýrství}
\ctufityear{2027}
\ctufitdeclarationplace{Praze}
\ctufitdeclarationdate{\today}

\ctufitabstractCZE{%
Tato diplomová práce představuje SwimAth, webový systém pro automatickou analýzu plavecké techniky z~videa.
Práce se zaměřuje na~návrh a~implementaci kompletní softwarové architektury zahrnující asynchronní zpracování videa,
integraci ML pipeline pro odhad lidské pózy a~biomechanickou analýzu.
Systém zpracovává nahraný videozáznam plavce, extrahuje klíčové body těla pomocí fine-tuned modelu
(ViTPose/RTMPose), filtruje je přes ragdoll constraints, vypočítává biomechanické metriky
(úhly kloubů, rotace trupu, frekvence a~délka záběru) a~porovnává je s~referenčními vzory
pro dvě úrovně plavců pomocí Dynamic Time Warping.
Výstupem je skóre techniky, detekce konkrétních chyb a~personalizovaná doporučení ke~zlepšení.
Webová aplikace je postavena na~architektuře Vue.js~3 + FastAPI + Celery + PostgreSQL
s~důrazem na~škálovatelnost, testovatelnost a~bezpečnost (GDPR).
Práce zahrnuje návrh REST API, datového modelu, asynchronního zpracování úloh,
benchmark pose estimation modelů na~datasetu SwimXYZ a~vyhodnocení systému na~reálných videích.%
}

\ctufitabstractENG{%
This master thesis presents SwimAth, a~web-based system for automated swimming technique analysis from video.
The thesis focuses on~the design and implementation of~a~complete software architecture
encompassing asynchronous video processing, ML pipeline integration for human pose estimation,
and biomechanical analysis.
The system processes uploaded swimmer video recordings, extracts body keypoints using a~fine-tuned model
(ViTPose/RTMPose), filters them through ragdoll constraints, computes biomechanical metrics
(joint angles, trunk rotation, stroke rate and length), and compares them with reference patterns
for two skill levels using Dynamic Time Warping.
The output includes a~technique score, detection of~specific errors, and personalized improvement recommendations.
The web application is built on~a~Vue.js~3 + FastAPI + Celery + PostgreSQL architecture
with emphasis on~scalability, testability, and security (GDPR).
The thesis includes REST API design, data model, asynchronous task processing,
a~benchmark of~pose estimation models on~the SwimXYZ dataset, and system evaluation on~real-world videos.%
}

\ctufitkeywordsCZE{softwarová architektura, webová aplikace, analýza plavecké techniky, odhad lidské pózy, asynchronní zpracování, biomechanika plavání, Dynamic Time Warping, FastAPI, Vue.js, strojové učení}
\ctufitkeywordsENG{software architecture, web application, swimming technique analysis, human pose estimation, asynchronous processing, swimming biomechanics, Dynamic Time Warping, FastAPI, Vue.js, machine learning}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% END FILL IN
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% CUSTOMIZATION of this template
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\RequirePackage{iftex}[2020/03/06]
\iftutex % XeLaTeX and LuaLaTeX
    \RequirePackage{ellipsis}[2020/05/22]
\else
    \errmessage{Only compilation with XeLaTeX or LuaLaTeX is allowed}
    \stop
\fi

% hyperlinks
\hypersetup{
    pdfpagelayout=TwoPageRight,
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    citecolor=blue!60!black,
    urlcolor=blue!70!black,
    pdfborder={0 0 0.1}
}

\RequirePackage{pdfpages}[2020/01/28]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% CUSTOMIZATION END
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% PACKAGES
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% --- Bibliography (biblatex with natbib compatibility) ---
\usepackage[backend=bibtex,style=numeric,natbib=true,sorting=none]{biblatex}
\addbibresource{references.bib}

% --- Graphics & Floats ---
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{figures/}}
\usepackage{float}
\usepackage{subcaption}

% --- Tables ---
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}

% --- TikZ & pgfplots ---
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usetikzlibrary{patterns, positioning, arrows.meta}

% --- Code Listings ---
\usepackage{listings}
\lstset{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    breaklines=true,
    frame=single,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color[gray]{0.5},
    tabsize=4,
    captionpos=b
}

% --- Units ---
\usepackage{siunitx}

% --- Misc ---
\usepackage{enumitem}
\usepackage{csquotes}
\providecommand{\uv}[1]{\enquote{#1}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% PACKAGES END
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
\frontmatter\frontmatterinit

\thispagestyle{empty}\maketitle\thispagestyle{empty}\cleardoublepage

% TODO: nahradit za PDF zadání z ProjectsFIT
% \includepdf[pages={1-}]{assignment.pdf}

\imprintpage
\stopTOCentries

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ACKNOWLEDGMENT
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{acknowledgmentpage}
	% TODO: Doplnit poděkování.
	Chtěl bych poděkovat \ldots
\end{acknowledgmentpage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% DECLARATION
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{declarationpage}
	% TODO: Vybrat schválený text prohlášení z https://courses.fit.cvut.cz/SZZ/dokumenty/index.html
	Prohlašuji, že jsem předloženou práci vypracoval samostatně a~že jsem uvedl veškeré použité informační zdroje v~souladu s~Metodickým pokynem o~dodržování etických principů při přípravě vysokoškolských závěrečných prací.
\end{declarationpage}

\printtwopageabstract

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ABBREVIATIONS
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{\thectufitabbreviationlabel}

\begin{tabular}{rl}
	API   & Application Programming Interface \\
	CI/CD & Continuous Integration / Continuous Deployment \\
	COCO  & Common Objects in Context \\
	CORS  & Cross-Origin Resource Sharing \\
	CV    & Computer Vision -- počítačové vidění \\
	DBA   & DTW Barycenter Averaging \\
	DTW   & Dynamic Time Warping \\
	FPS   & Frames Per Second \\
	GDPR  & General Data Protection Regulation \\
	GPU   & Graphics Processing Unit \\
	IdC   & Index of Coordination \\
	LSTM  & Long Short-Term Memory \\
	ML    & Machine Learning -- strojové učení \\
	NFR   & Non-Functional Requirement \\
	ONNX  & Open Neural Network Exchange \\
	ORM   & Object-Relational Mapping \\
	PE    & Pose Estimation -- odhad pózy \\
	REST  & Representational State Transfer \\
	SL    & Stroke Length -- délka záběru \\
	SR    & Stroke Rate -- frekvence záběru \\
	WS    & WebSocket \\
\end{tabular}

\resumeTOCentries

\tableofcontents
\listoffigures
\begingroup
\let\clearpage\relax
\listoftables
\endgroup

\mainmatter\mainmatterinit

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% THE THESIS
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\include{chapters/01_uvod}
\include{chapters/02_reserse}
\include{chapters/03_navrh}
\include{chapters/04_implementace}
\include{chapters/05_experimenty}
\include{chapters/06_zaver}

\appendix\appendixinit

\include{chapters/appendix_A}

\backmatter

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
